日本三大機場明年春天起使用臉部辨識系統登機

為迎接明年東京奧運大量旅客，明年春天起日本3個主要機場成田、羽田及關西機場，將使用臉部辨識系統，簡化旅客保安檢查及登機流程。

旅客在該3個機場辦理登機手續時，只要拍攝臉部照片及登記護照資料，之後寄行李、安檢、出入境審查及在登機閘上機時，毋須再出示護照和登機證。日本現時國內主要機場的出入境審查已採取自動閘機，可藉由臉部辨識確認旅客身分，但在登機閘口都使用臉部辨識系統，在全球較罕見。新系統將耗資32億日圓（約2.27億港元），由今年1月實施的離境稅來承擔。

日本亦將實施「事前審查」（preclearance）制度，派入境人員到外國機場，讓訪日旅客在當地機場先完成入境日本的審查。目前已知第一波將派員到台灣機場，審查前往日本13個機場的旅客，涉及目的地包括函館、仙台、秋田等，盼縮短入境等待時間，未來也將在其他國家和地區實施。